
\begin{chapter}{Transmission Error Detector developer APIs}
Transmission Error Detector è progettato per operare all'interno di un proxy client in un contesto Always Best Packet Switching.
\\
Tuttavia una qualsiasi applicazione che instrada del flusso informativo verso la rete attraverso un socket UDP, in esecuzione su di un kernel a cui è stato installato il modulo TED, può essere progettata e implementata per sfruttare il meccanismo di Transmission Error Detection raccontato nel capitolo precedente.
\\
Gli unici accorgimenti che un applicativo deve adottare per beneficiare dei meccanismi forniti dalla versione di Transmission Error Detector sviluppata consistono in:
\begin{itemize}
\item Abilitare il socket UDP, utilizzato per la trasmissione, alla ricezione degli errori.
\item Adottare la system call sendmsg e specificare nell'ancillary data del messaggio in invio che si è interessati a ricevere un identificativo per quel messaggio. 
\\
Inserire, inoltre, all'interno dei dati di controllo il puntatore di memoria dove si vuole venga memorizzato l'identificativo assegnato da TED.
\end{itemize}
\begin{section}{Send a message}

La system call sendmsg accetta come parametro una struttura di tipo struct msghdr che descrive il contenuto del messaggio in invio.
\\


\begin{lstlisting}

struct msghdr
{
	/* optional address */
	void						*msg_name;
	
	/* size of address */				
	socklen_t				msg_namelen;	
	
	/* scatter/gather array */
	struct iovec		*msg_iov;	
	
	/* # elements in msg_iov */				
	size_t					msg_iovlen;	
	
	/* ancillary data, see below */			
	void         		*msg_control;	
			
	/* ancillary data buffer len */
	size_t       		msg_controllen;	
	
	/* flags on received message */	
	int           	msg_flags;				
};
\end{lstlisting}

Come già accennato la struttura struct msghdr può contenere delle informazioni di controllo che non saranno trasmesse lungo la rete; questo tipo di informazioni sono chiamate ancillary data.
\\
Gli ancillary data sono una sequenza di strutture di tipo struct cmgshdr.
\\
Gli ancillary data vanno sempre acceduti tramite apposite macro e mai direttamente.
\\
Per accedere alla prima struttura struct cmsghdr di un certo messaggio di tipo struct msghdr, ad esempio, basterà invocare la macro \textbf{CMSG\_FIRSTHDR()} specificando come parametro il puntatore alla struttura msghdr.

\begin{lstlisting}

struct cmsghdr 
{
	/* data byte count, including header */
	socklen_t cmsg_len;	
	
	/* originating protocol */	
	int       cmsg_level;	
	
	/* protocol-specific type */	
	int       cmsg_type;		
	
	/* followed by unsigned char cmsg_data[]; */
};

\end{lstlisting}

Per specificare che l'app invocante sendmsg è interessata a ricevere l'identificativo da TED è sufficiente settare il campo della struttura struct cmsghdr \textbf{cmsg\_type} al nuovo valore introdotto per il campo cmsg\_type \textbf{ABPS\_CMSG\_TYPE}. 
\\
ABPS\_CMGS\_TYPE è stato definito in socket.h.
\\
All'interno del campo data della struttura struct cmsghdr è necessario copiare il puntatore all'area di memoria in cui si desidera TED setti l'identificativo assegnato al messaggio in invio.
\\
\\
Vediamo un esempio di utilizzo. Il codice, qui di seguito presentato, consente di inviare un messaggio tramite l'estensione della system call sendmsg introdotta.

\begin{lstlisting}

uint32_t identifier;

uint32_t *pointer_for_identifier = &identifier;

char ancillary_buffer[CMSG_SPACE(sizeof (pointer_for_identifier))];
    
struct iovec iov[3]; /* Scatter-Gather I/O */
    
struct msghdr message_header;
    
struct cmsghdr *cmsg;
    
char buffer[MESSAGE_LENGTH];
    
memset(buffer,0, MESSAGE_LENGTH);

strncpy(buffer,"Hello, from an app built on top of TED!", MESSAGE_LENGTH);
    
    
iov[0].iov_base = (void *) buffer; 
iov[0].iov_len = strlen(buffer);
    
/* struct sockaddr_in for destination host */
message_header.msg_name = (void *) &destination_address; 
message_header.msg_namelen = sizeof (destination_address);

message_header.msg_iov = iov;	/* message content*/
message_header.msg_iovlen = 1;
    
message_header.msg_control = ancillary_buffer;
message_header.msg_controllen = sizeof(ancillary_buffer);
    
/* get first struct cmsg from message_header */
cmsg = CMSG_FIRSTHDR(&message_header);	
    
cmsg->cmsg_level = SOL_UDP;

/* new type introduced for cmsg_type field defined in socket.h */
cmsg->cmsg_type = ABPS_CMSG_TYPE;  
    
cmsg->cmsg_len = CMSG_LEN(sizeof(pointer_for_identifier));

/* accessing cmsg_data field */
pointer = (char *) CMSG_DATA(cmsg);	

/* copying pointer to variable in cmsg_data field*/    
memcpy(pointer, &pointer_for_identifier, sizeof(pointer_for_identifier));	
    
message_header.msg_controllen = cmsg->cmsg_len;
    
    
/* Send the message. */
result_value = sendmsg(file_descriptor, &message_header, MSG_NOSIGNAL);

\end{lstlisting}
\end{section}


\begin{section}{Receive a notification from TED}
Per ricevere una notifica da TED è sufficiente predisporre l'app in lettura sulla coda d'errore del socket sfruttato, in precedenza, per l'invio di un messaggio.
\\
È possibile leggere dalla coda degli errori di un socket attraverso la system call \textbf{recvmsg} specificando il flag MSG\_ERRQUEUE.
\\
La notifica può essere ricevuta da un'app allo stesso modo in cui, l'app, potrebbe ricevere un messaggio di tipo ICMP.
\\
Come già accennato precedentemente, le informazioni della First-hop Transmission Notification sono contenute all'interno di una struttura sock\_extended\_err.

\begin{lstlisting}

/* Fetch the notification from socket error queue */
return_value = recvmsg(file_descriptor, message, MSG_ERRQUEUE | MSG_DONTWAIT);

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
for(cmsg = CMSG_FIRSTHDR(message); cmsg; cmsg = CMSG_NXTHDR(message, cmsg))
 {
	if((cmsg->cmsg_level == IPPROTO_IPV6) && (cmsg->cmsg_type == IPV6_RECVERR))
	{
		first_hop_transmission_notification = (struct sock_extended_err *) CMSG_DATA(cmsg);
		
		switch (first_hop_transmission_notification->ee_origin)
		{
			/* new origin type introduced  */
			case SO_EE_ORIGIN_LOCAL_NOTIFY:
			{
				if(first_hop_transmission_notification->ee_errno == 0)
				{
					uint32_t identifier = ted_message_identifier_from_notification(first_hop_transmission_notification);
					
					printf("Just got a new notification for a message marked with identifier \%" PRIu32 ". \n", identifier);
					
					/* perform some cool actions with the data fetched from TED notification*/.
				}
			}
		}
	}
}


\end{lstlisting}
\end{section}


\begin{section}{Interact with First-hop Transmission Notification}
Si è deciso di definire una convient API per accedere ai valori memorizzati all'interno della notifica e quindi della struttura sock\_extended\_err.
\\
Le nuove macro introdotte fungono da wrapper per facilitare l'accesso ad alcuni campi della struttura stessa.
\\
L'utilizzo di queste funzioni è consigliato al fine di una maggiore chiarezza e astrazione. Tutte le macro sono definite assieme alla struttura sock\_extended\_err nel file errqueue.h.
\\
Tutte le funzioni definite in questa nuova interfaccia accettano come unico parametro una struttura di tipo sock\_extended\_err.

\begin{paragraph}{ted\_message\_identifier\_from\_notification}
Utilizzata per accedere all'identificativo del messaggio a cui la notifica fa riferimento.
\\
\\
\emph{Parameter:} struct sock\_exetended\_err *notification.
\\
\\
\emph{Return value:} un uint32\_t contenente il valore dell'identificativo del messaggio a cui la notifica si riferisce.
\\
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{ted\_message\_status\_from\_notification}
Ritorna lo status di consegna del messaggio a cui la notifica fa riferimento. 
\\
Se il valore ritornato è 1 il messaggio è stato consegnato con successo al primo Access Point ( ACK ), se 0 altrimenti ( NACK ).
\\
\\
\emph{Parameter:} struct sock\_exetended\_err *notification.
\\
\\
\emph{Return value:} un uint8\_t contenente lo status di consegna.
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{ted\_message\_retry\_count\_from\_notification}
Ritorna il numero di volte che un messaggio è stato ritrasmesso lungo l'interfaccia di rete prima di essere consegnato.
\\
Un frame marcato come non consegnato ( NACK ) avrà retry count pari a zero.
\\
\\
\emph{Parameter:} struct sock\_exetended\_err *notification.
\\
\\
\emph{Return value:} un uint8\_t contenente il numero di volte che il messaggio è stato trasmesso lungo la rete.
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{ted\_message\_fragmentation\_length\_info\_from\_notification}
Restituisce la lunghezza del frammento a cui si riferisce la notifica.
\\
In fase di lettura dalla coda degli errori del socket più di una notifica con lo stesso identificativo possono pervenire.
\\
Per disambiguare a quale porzione dati fa riferimento la notifica vengono fornite alcune informazioni aggiuntive sulla frammentazione del messaggio originario.
\\
\\
\emph{Parameter:} struct sock\_exetended\_err *notification.
\\
\\
\emph{Return value:} un uint16\_t contenente la lunghezza espressa in bytes del frammento.
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{ted\_message\_fragmentation\_offset\_info\_from\_notification}
Restituisce l'offset, rispetto al frammento originario, del fragment a cui fa riferimento la notifica.
\\
\\
\emph{Parameter:} struct sock\_exetended\_err *notification.
\\
\\
\emph{Return value:} un uint16\_t indicante l'offset del frammento, espresso in byte, rispetto al messaggio originario.
\end{paragraph}
\begin{paragraph}{ted\_message\_more\_fragment\_info\_from\_notification}
Ritorna 1 se vi sono altri frammenti relativi allo stesso messaggio, 0 altrimenti.
\\
\\
\emph{Parameter:} struct sock\_exetended\_err *notification.
\\
\\
\emph{Return value:} un uint8\_t indicante la presenza, o meno, di ulteriori frammenti per lo stesso messaggio.
\end{paragraph}
\end{section}
\\
Si ricorda, infine, che tutto il codice sorgente prodotto per lo sviluppo di TED e della sua interfaccia di sistema è disponibile su \textit{http://github.com/gdibernardo/ABPS\-4.0}.


\end{chapter}
